\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
\usetheme{Rochester}
\usecolortheme[named=RoyalPurple]{structure}
\usecolortheme{dolphin}

% zbog srpskog
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Virtuelna realnost: Etički izazovi i opasnosti}

\author[Sara Mihailović]{Sara Mihailović\\{\small prezentacija}}
\institute{Matematički fakultet \\ Univerzitet u Beogradu}
\date{19.03.2021.}

\begin{document}

\titlepage

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=15mm]{logo.png}
\end{center}
\label{fig:logo}
\end{figure}

\begin{frame}{Sadržaj}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Šta je virtuelna realnost?}
\begin{frame}{Šta je virtuelna realnost?}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Uzbudljiva nove tehnologije koja obećava promenu načina na koji interagujemo sa informacijama, prijateljima i svetom} 
	\uncover<2->{\item Pruža mogućnost da se korisnik transportuje na neko drugo mesto, potpuno uroni u iskustvo i oseća se kao da je stvarno prisutan}
	\uncover<3->{\item Podrazumeva predstavljanje naših čula kroz kompjutersko vizuelno okruženje}
    \uncover<4->{\item Kako osetiti VR svet?}
    \uncover<5->{\item \textcolor{RoyalPurple}{Praćenjem kretanja tela (elektromagnetni uređaji, mehanički uredjaji, optički uređaji, ultrazvučni uređaji, inercijalni uređaji..), prepoznavanjem zvuka, uz pomoć ostalih ulaznih i izlaznih uređaja..}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\vspace{\baselineskip}
\emph{“Vrhunski prikaz bi, naravno, bio prostor u kom kompjuter može kontrolisati postojanje materije. Stolica koja je prikazana u takvoj prostoriji bi bila dovoljno dobra da se sedne na nju. Lisice prikazane u takvoj prostoriji bi bile ograničene, a metak prikazan u takvoj sobi bi bio fatalan. Sa odgovarajućim programiranjem takav prikaz bi bukvalno mogao biti Zemlja Čuda u kojoj je Alisa hodala.”} – Ivan Sutherland
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{vr-technology.jpg}
\end{center}
\caption{Virtuelna Realnost}
\end{figure}
\end{frame}



\section{Uključivanje etike u dizajn}
\begin{frame}{Uključivanje etike u dizajn}
\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf NEMORALNO ISKORIŠĆAVANJE TEHNOLOGIJA}

\begin{itemize}
	\item Tradicionalne moralne odgovornosti u fizičkom svetu ne prevode se nužno u virtuelne svetove koje su stvorili dizajneri. Obaveze dizajnera prema javnosti mogu uključivati širi dugoročni pogled, uzimajući u obzir socijalnu uključenost, uticaje na životnu sredinu i druge posledice.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Uključivanje etike u dizajn}
\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf NEMORALNO ISKORIŠĆAVANJE TEHNOLOGIJA}

\begin{itemize}
	\item Tradicionalne moralne odgovornosti u fizičkom svetu ne prevode se nužno u virtuelne svetove koje su stvorili dizajneri. Obaveze dizajnera prema javnosti mogu uključivati širi dugoročni pogled, uzimajući u obzir socijalnu uključenost, uticaje na životnu sredinu i druge posledice.
\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf ETIČKE ODGOVORNOSTI}

\begin{itemize}
	\item U digitalnoj eri, organizacije i pojedinci moraju da poštuju etičke i profesionalne odgovornosti prema društvu i javnosti.
Razvoj VR treba da obuhvati predviđanja u budućnost, procenu i razradu mogućih posledica i identifikovanje bilo kojie vrste problema.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Uključivanje etike u dizajn}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item \textcolor{RoyalPurple}{U digitalnoj eri, organizacije i pojedinci moraju da vode računa o odgovornosti koju imaju prema društvu i javnosti}}
	\uncover<2->{\item Moralne odgovornosti povezane sa tehnologijom dugo su bile predmet rasprave}
	\uncover<3->{\item Smernice koje su na temu moralnih odgovornosti izneli Kejt Miler i drugi istraživači naglašavaju da ljudi koji projektuju, razvijaju i primenjuju hardver ili softver, takodje odgovaraju za njih i za njihove predvidive efekte}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Prednosti i primene}
\begin{frame}{Prednosti i primene}
\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf Kada se VR prvi put pojavila i zašto je u jednom trenutku nestala?}
\end{frame}

\begin{frame}{Prednosti i primene}
\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf Kada se VR prvi put pojavila i zašto je u jednom trenutku nestala?}
\vspace{\baselineskip}

\begin{block}

 VR se prvi put pojavila 1980-ih, ali je zatim nestala (uređaji tada su bili previše skupi ili neuspešni), ali ovog puta VR je tu da ostane.
\end{block}

\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Iskustvo (tj. iluzija ``stvarnog``) koje maltene možemo da doživimo je osnovni element unutar virtuelne realnosti}
	\uncover<2->{\item VR je našla svoju primenu u filmskoj industriji, industriji zabave, vojsci, arhitekturi, medicini, obrazovanju, sportu i mnogim drugim oblastima}
	\uncover<3->{\item Procenjuje se da je ukupan broj korisnika VR oko 171 miliona.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\vspace{\baselineskip}
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{Istorija.png}
\end{center}
\caption{Prvi VR uređaji}
\end{figure}
\end{frame}



\section{Potreba za istragom}
\begin{frame}{Potreba za istragom}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
\uncover<1->{\item Nedostatak informacija o kratkoročnim i dugoročnim fiziološkim uticajima virtuelne realnosti}
\uncover<2->{\item Nedovoljno poznato  ko i kakvi pojedinci koriste VR (starost, vrste iskustava, stavovi i nivoi digitalne sofisticiranosti)}
\uncover<3->{\item Pravo potrošača da znaju koja su ``ispitivanja`` urađena da bi se osigurala javna bezbednost}
\uncover<4->{\item Postojanje preventivnih mera kako bismo stvorili sigurniju i pouzdaniju tehnologiju}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Rizici za decu}
\begin{frame}{Rizici za decu}
\vspace{\baselineskip}
\begin{block}

Mentalne sposobnosti i veštine dece se vremenom različito razvijaju prema hijerarhiji neuronskih kola u mozgu. Sa različitim neuronskim krugovima koji se razvijaju u različitim fazama, očekivalo bi se da deca različitog uzrasta različito odgovoraju na isto virtuelno iskustvo.
\end{block}
\vspace{\baselineskip}

\textcolor{RoyalPurple}{Studije su pokazale da su deca najosetljivija kada je reč o VR tehnologijama, jer su veoma podložna i mogu lakše da se zbune šta je stvarno, a šta nije stvarno.}

\vspace{\baselineskip}

Potrebno je još istraživanja da bi se bolje razumelo kako VR može uticati na dečije veštine.
\end{frame}

\subsection{Moguće posledice(PTSP)}
\begin{frame}{Moguće posledice(PTSP)}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Postraumatski stresni poremećaj (PTSP) uzrokovan događajem iz stvarnog života, ukoliko ne postoji način da se dobrovoljno okonča iskustvo} 
	\uncover<2->{\item Izloženost stvarnom svetu i nasilju tokom ``zabave`` moglo bi izmeniti kognitivne, afektivne i bihevioralne procese}
	\uncover<3->{\item Da li VR, nasuprot ovome, ima primenu u lečenju i psihoterapiji?}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Moguće posledice(PTSP)}
\vspace{\baselineskip}
\begin{block}

Rezultati brojnih istraživanja ukazuju na veliku ulogu i pozitivan uticaj koju VR tehnologija može da ima u psihoterapiji, naročito u borbi protiv anksioznosti i posttraumatskog stresnog poremećaja. Ukoliko se, na primer, plašite paukova (ili imate bilo koju drugu fobiju), pomoću virtuelne realnosti je moguće simulirati susret sa paukom i tokom vremena na taj način oslobađati se straha kroz susret sa onim čega se bojimo.
\end{block}

\vspace{\baselineskip}
\textcolor{RoyalPurple}{VR poseduje i ogromne prednosti u obrazovanju, rehabilitaciji, obuci i, naravno, zabavi. Na koji način koristimo VR, dobro ili loše, zavisi od nas.}
\end{frame}

\section{Složeni međusobno povezani sistem komponenata}
\begin{frame}{Složeni međusobno povezani sistem komponenata}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Gledati na VR rešenja u celini, a ne samo na njegove pojedinačne komponente} 
	\uncover<2->{\item Pasivno i aktivno učešće korisnika}
	\uncover<3->{\item Uzeti u obzir ljudske interfejse, percepciju okoline, nivo slobode, koordinaciju i kontrolu}
    \uncover<4->{\item Pokrenuti pitanja privatnosti i hakovanja, tj. mogućeg namernog, neovlašćenog ili nelegalnog pristupa korisničkim resursima}
    \uncover<5->{\item Potrebno je smanjiti nivo poverenja i ispitati sve moguće segmente}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Prekomerno poverenje}
\begin{frame}{Prekomerno poverenje}
\vspace{\baselineskip}

\begin{block}

Javnost i korisnici imaju predispozicije da veruju tehnologijama velikih brendova, što često uključuje prihvatanje bez ispitivanja. Iako VR rešenja poseduju moć zabave, angažovanja i iskušenja korisnika, ona takođe imaju moć da izazovu značajne fiziološke traume. Zabrinjavajući je problem zbog prekomernog poverenja u nove tehnologije.
\end{block}

\vspace{\baselineskip}

\textcolor{RoyalPurple}{Neka pitanja koja dizajneri i korisnici treba sebi da postave:}
\end{frame}


\begin{frame}{Prekomerno poverenje}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item[1. ] {Da li je moguće, na primer, da sistem VR bude ``hakovan``, a da korisnik to ne zna?}}
	\uncover<2->{\item[2. ] {U kojoj meri starost utiče na iskustvo u smislu digitalne svesti, ukupnog iskustva, mentalne osetljivosti itd.?}}
	\uncover<3->{\item[3. ] {Kako će korisnik odgovoriti na nepredviđene nevolje? (Na primer, hoće li se trzati, pasti, vrištati, nauditi sebi?)}}
    \uncover<4->{\item[4. ] {Zanimljivo je, s obzirom na poslednju tačku, to da ako je osoba ``uronjena`` u virtuelni svet i veruje da zaista doživljava to iskustvo, reagovaće kao i u stvarnoj situaciji. Dizajneri moraju uzeti u obzir načine na koje VR prepliće psihološke i bihevioralne aspekte korisnika.}}
  
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Propisi}
\begin{frame}{Propisi}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Razmatranje o bezbednosti i uticaju}
	\uncover<2->{\item Svaki dizajner bi trebao da razmisli o svojim etičkim obavezama}
	\uncover<3->{\item Dizajneri, testeri i menadžeri moraju da razmotre posledice onoga što stvaraju}
    \uncover<4->{\item \textcolor{RoyalPurple}{Kako dokazati da su VR tehnologije sigurne?}}
    \uncover<5->{\item \textcolor{RoyalPurple}{Da li bi ove tehnologije mogle da podstaknu ili promovišu nezakonito ponašanje?}}
  
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Zaključak}
\begin{frame}{Zaključak}
\begin{block}

{Predlaženo je da se dodaju dodatne faze ispitivanja i analize u razvoju tehnologija virtuelne realnosti, sve sa namerom da se zaštiti javnost. Trenutno se takva ispitivanja koja se odnose na fiziološke ili socijalne faktore ne zahtevaju, ne nadgledaju i ne sprovode. Ali velike aplikacija za virtuelnu realnost već su na tržištu, što sugeriše da bi tehnološke i ekonomske snage mogle pregaziti napore da zaštite javno dobro. Činjenica da je VR dostupna ne znači da nema potrebe za rešavanjem ovih problema, koji ne bi trebalo da se ignorišu.}
\end{block}
\end{frame}


\end{document}